《**哈比人歷險記**》（）是一本[少年奇幻小說和](../Page/少年奇幻.md "wikilink")[儿童文学作品](../Page/儿童文学.md "wikilink")，由[英国作家](../Page/英国.md "wikilink")[J·R·R·托爾金所作](../Page/J·R·R·托爾金.md "wikilink")。它于1937年9月21日出版后广受评论界赞誉，获得[卡內基獎章提名](../Page/卡內基獎章.md "wikilink")，及《》颁发的最佳少年奇幻小说奖。本书流行至今已成为儿童文学中的经典作品。

《哈比人》的故事时间设定于“精灵的黄昏与之间”\[1\]，讲述了热爱家园的[哈比人](../Page/哈比人.md "wikilink")[比爾博·巴金斯跟随](../Page/比爾博·巴金斯.md "wikilink")[矮人踏上冒险旅程](../Page/矮人_\(中土大陸\).md "wikilink")，为了夺回[恶龙](../Page/欧洲龙.md "wikilink")[史矛革镇守的宝藏](../Page/史矛革.md "wikilink")，从安逸的乡村来到了险恶的地域\[2\]。这个故事由征途中的一系列片段组成，全书的大部分由每个章节引入一种新生物或荒野地点的形式构成。比尔博在旅程中接受了自己声名狼藉、[浪漫主义](../Page/浪漫主义.md "wikilink")、异想天开和冒险的本性，发挥了自己的才智和判断力，变得更成熟、更有能力、更有智慧\[3\]。本故事在[五军之战达到高潮](../Page/五军之战.md "wikilink")，在之前章节中提及的许多角色和生物再次出场参加战斗。

本故事的中心主题是个人的成长和英雄主义的各种形式。这些主题以及战争主题使评论家认为[托尔金在一战中的个人经历塑造了这个故事](../Page/J·R·R·托尔金#一战.md "wikilink")。作者掌握的的学术知识和对[童话的兴趣也常被认为影响了本书的创作](../Page/童话.md "wikilink")。

因本书在口碑和销量上的成功，出版商希望能出版续集。托尔金在创作续集《[魔戒](../Page/魔戒.md "wikilink")》的过程中，为圆满整个故事对《哈比人》作了一些调整。这些数量很少但意义重大的修改被整合到第二版中。之后的版本包含了少量修订，体现了托尔金创作想法的变化。

本书从未绝版，它持续不断的影响力引发了许多舞台、银幕、广播、图版游戏和[视频游戏的改编](../Page/视频游戏.md "wikilink")；多年以來已被翻譯成64種语言，於全球銷售超过1億册\[4\]。

## 角色

[比爾博·巴金斯](../Page/比爾博·巴金斯.md "wikilink")，本书标题所指的主人公，是一位受人尊敬的、内敛的哈比人\[5\]\[6\]。在他的冒险过程中，比尔博经常提及他家里的食品储藏室，希望能有更多食物。在发现那枚[魔法戒指前](../Page/至尊魔戒.md "wikilink")，他更像是一个累赘而不是帮手。[甘道夫是一位四处游荡的](../Page/甘道夫.md "wikilink")[巫师](../Page/巫師_\(中土大陸\).md "wikilink")\[7\]，就是他把比尔博介绍给了十三位矮人。在旅程中，甘道夫常常因不明就里的差事消失，仅在故事的关键时刻才出现。[索林·橡木盾是矮人一行骄傲自负的首领](../Page/索林·橡木盾.md "wikilink")\[8\]\[9\]、[孤山下矮人王国的继承人](../Page/孤山_\(托爾金小說\).md "wikilink")。他作为领袖犯了很多错误，一路上依靠比尔博和甘道夫的帮助才脱离困境，但他证明了自己是一位武力高强的战士。[史矛革是一条龙](../Page/史矛革.md "wikilink")，它在很久以前掠夺了索林祖父的王国，沉睡在大量的财宝中。

故事也包含了其他重要程度不一的角色，例如[矮人团队的其他十二位成员](../Page/霍比特人角色列表#索林的探险队.md "wikilink")；两种[精灵](../Page/精靈_\(中土大陸\).md "wikilink")：一类较淘气，另一类为更严肃的战士\[10\]；[人类](../Page/人类_\(中土大陆\).md "wikilink")；[食人妖](../Page/食人妖.md "wikilink")；抛巨石的[巨人](../Page/巨人.md "wikilink")；邪恶的穴居[哥布林](../Page/哥布林.md "wikilink")；栖息在森林中的会说话的巨型[蜘蛛](../Page/蜘蛛.md "wikilink")；英勇的也会说话的[巨鷹](../Page/巨鷹.md "wikilink")；邪恶的[座狼](../Page/座狼#托尔金的座狼.md "wikilink")，与哥布林结盟；贤者[愛隆](../Page/愛隆.md "wikilink")；[咕噜](../Page/咕嚕.md "wikilink")，一个住在地下湖畔的怪异生物；[比翁](../Page/比翁.md "wikilink")，一个能化作[熊形的換皮族人](../Page/熊.md "wikilink")；以及[弓箭手](../Page/弓箭手.md "wikilink")[巴德](../Page/巴德_\(中土大陸\).md "wikilink")，一位冷酷但可敬的[长湖镇人](../Page/長湖鎮_\(哈比人歷險記\).md "wikilink")\[11\]\[12\]。

## 情节

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:One_ring.png "fig:缩略图")
[第三紀元](../Page/第三紀元.md "wikilink")2941年，甘道夫與索林·橡木盾等十三個矮人的團隊意外造訪哈比人比爾博·巴金斯的住家[袋底洞](../Page/袋底洞.md "wikilink")。比爾博被半強迫加入他們的隊伍，其旅程是要收復被惡龍史矛革佔領的矮人寶山[孤山](../Page/孤山_\(托爾金小說\).md "wikilink")。

在進入荒野之後，甘道夫從[三個食人妖手中解救了差點被吃掉的隊伍](../Page/伯特、湯姆和威廉.md "wikilink")，並帶領他們到精靈族的國度[瑞文戴爾](../Page/瑞文戴爾.md "wikilink")，在那裡愛隆王揭示了孤山地圖上隱含的密語。在穿越[迷霧山脈時](../Page/迷霧山脈.md "wikilink")，隊伍被邪惡生物哥布林捕獲，並被其押送到地底，儘管甘道夫趕來救出了眾人，但在逃出山脈途中比爾博被意外拋下，他隨即在地面拾獲了一枚[神奇的戒指](../Page/至尊魔戒.md "wikilink")，接著他遇見了居住在地底暗湖旁的咕嚕，被迫與之展開[猜謎遊戲](../Page/猜謎.md "wikilink")；如果咕嚕輸了，他就得幫比爾博指出離開地底的出路；如果比爾博輸了，他就得被咕嚕吃掉。最後在魔戒[隱身功能的幫助下](../Page/隱身.md "wikilink")，比爾博逃出地底，與甘道夫和矮人重聚。[半獸人與座狼繼續追趕著他們](../Page/半獸人.md "wikilink")，但藉助於巨鷹的協助，他們抵達比翁的住家。

接著隊伍在沒有甘道夫陪伴的情況下冒險穿越[幽暗密林](../Page/幽暗密林.md "wikilink")，先後被巨型蜘蛛圍困、及為木精靈抓住囚禁在地牢內，但都在比爾博幫助下而化險為夷。當他們來到長湖鎮後受到了熱烈的歡迎，鎮上居民都希望他們能夠實現古老的預言，消滅史矛革。隊伍來到孤山，成功開啟密門，比爾博獨自進入山中，盜取了一個金杯，並發現史矛革麟甲上的缺口。當史矛革察覺金杯被偷後異常憤怒，為了報復曾經幫助過矮人的[人類](../Page/人類_\(中土大陸\).md "wikilink")，牠飛離孤山來到長湖鎮展開攻擊。幸而一隻黑鳥在此前曾聽見比爾博與矮人對話中提及惡龍缺口的部分，而將其告知了弓箭手巴德，使巴德能夠以[黑箭成功將惡龍射殺](../Page/黑箭_\(中土大陸\).md "wikilink")。

當矮人重獲孤山寶藏之後，比爾博將矮人王族的[家傳寶鑽偷偷藏了起來](../Page/家傳寶鑽.md "wikilink")。木精靈與長湖鎮居民聯軍包圍了孤山，要求矮人兌現承諾、償還部分[黃金](../Page/黃金.md "wikilink")，以協助重建遭到破壞的長湖鎮，但索林拒絕了對方的請求，並招喚[鐵丘陵的親族](../Page/鐵丘陵.md "wikilink")[丹恩前來助](../Page/丹恩二世·鐵足.md "wikilink")。比爾博試圖透過將家傳寶鑽交給聯軍、而避免戰爭發生，但頑固的索林在發現真相後仍將比爾博驅逐。

在戰爭就要一觸即發之際，此時半獸人軍隊入侵，[五軍之戰爆發](../Page/五軍之戰.md "wikilink")，甘道夫說服精靈、人類和矮人團結一致來對抗敵人。在巨鷹和比翁等援軍到來後，聯軍終擊潰了半獸人，贏得戰役；索林不幸戰死，他在臨死前與比爾博和好。五軍之戰使東方大地獲得長久的和平，比爾博則踏上返鄉之路……。\[13\]\[14\]

## 概念和创作

### 背景

[1930年代早期](../Page/1930年代.md "wikilink")，托尔金在牛津大学[彭布罗克学院担任](../Page/牛津大学彭布罗克学院.md "wikilink")以追求学术事业。他的几首诗歌在杂志和小范围读物上发表，包括《》和《》，后者是童谣《》的重写。他当时的创作也包括写给自己孩子的《[聖誕老爸的來信](../Page/聖誕老爸的來信.md "wikilink")》，原稿带有插图，故事的主角有战争中的[地精和哥布林](../Page/地精.md "wikilink")，以及一头友善助人的[北极熊](../Page/北极熊.md "wikilink")。他也创作了[精灵语和](../Page/辛达林.md "wikilink")，这是他自从1917年起就开始做的事。这些作品都在托尔金去世后得以出版。

在一封1955年给[威斯坦·休·奥登的信中](../Page/威斯坦·休·奥登.md "wikilink")，托尔金回忆他是在1930年代的一天早晨开始了《霍比特人》的写作，当时他正在批改，发现了一张空白页，突然間有了灵感，而写下了：“”（在地洞裡住著一個哈比人）\[15\]\[16\]\[17\]。托尔金形容說：「我不知道为何會寫下這句话。很長時間裡我並没有拿它怎麼樣，好幾年裡我除了畫了索爾的地圖外什麼也没幹。但這句話到了1930年代就衍生出了一部《霍比特人》」\[18\]。在這期間，托尔金還開始向他的孩子朗讀這個有關哈比人的故事，《哈比人》故事逐漸成形。他的二兒子[麥可·托爾金還記得當時父親講爐邊故事的情景](../Page/托尔金家族.md "wikilink")，他說：「有一次，父親说他準備跟我們講一个很長的故事，关于一个長着毛茸茸雙脚的小東西，然後問我們該給這個小家伙起個什麼名字——
隨後他自己回答道：『我想我們就叫他哈比人吧』」。小兒子[克里斯托夫還曾指出了父親故事中的不連貫之處](../Page/克里斯托夫·托爾金.md "wikilink")，讓托尔金只好拿筆把故事寫下來\[19\]。

《哈比人歷險記》較早的版本與最終的版本有很大差別，在較早的版本中比爾博進入惡龍洞穴中屠龍，惡龍名叫「普拉夫頓」，巫師的名字不叫甘道夫而是「布拉多辛」，甘道夫則是矮人領袖的名字。後來托尔金決定所有的矮人名字都取自於古[冰島詩集](../Page/冰島.md "wikilink")《[老埃達](../Page/老埃達.md "wikilink")》\[20\]。

### 首度出版

到1932年末，托尔金已经完成了这个故事的写作，把原稿借给几位朋友阅读，其中包括[C·S·刘易斯和一位名叫伊莲](../Page/C·S·刘易斯.md "wikilink")·格里菲斯（）的学生。1936年，出版公司的雇员苏珊·达葛纳（）拜访了伊莲，据说伊莲自己借给了她这本书，另一种说法为伊莲建议她向托尔金借。总之，达葛纳对该书印象很深，随之把书展示给了出版公司创始人[史坦利·昂溫](../Page/史坦利·昂溫.md "wikilink")。后者让自己10岁的儿子阅读并评价。雷纳的积极评价使艾伦與昂温公司决定出版托尔金的小说\[21\]\[22\]。

1937年春天，托尔金花了兩個多月時間詳細修改校稿\[23\]。《哈比人歷險記》於1937年9月21日出版，首刷共印了一千五百本，其中附有托尔金的插圖。托尔金把《哈比人歷險記》的首版送給了一些親友\[24\]\[25\]。

史坦利·昂溫為《哈比人歷險記》寫了一段[廣告詞](../Page/廣告.md "wikilink")，其中將該書與[路易斯·卡羅的](../Page/路易斯·卡羅.md "wikilink")《[愛麗絲夢遊仙境](../Page/愛麗絲夢遊仙境.md "wikilink")》相提並論：「《哈比人歷險記》的誕生教人想起《愛麗絲夢遊仙境》，這裡是另一位深奧學科教授的遊戲之作」，托爾金對這段廣告詞感到不滿，給昂溫寫了三頁批評，指出其中的錯誤之處\[26\]。

1938年初，《哈比人歷險記》在[美國由](../Page/美國.md "wikilink")出版；該書版權陸續賣給各國的出版商。[二戰前不久](../Page/二戰.md "wikilink")，[德國的](../Page/德國.md "wikilink")來信爭取《哈比人歷險記》的出版，不過卻詢問托爾金是否有[雅利安血統](../Page/雅利安人種.md "wikilink")，這讓托尔金很生氣，他清楚對方是想知道他是不是[猶太人](../Page/猶太人.md "wikilink")，於是透過昂溫回信回絕對方\[27\]。

### 插圖

在1936年托尔金得知艾伦與昂温公司將願意出版《哈比人歷險記》後，應對方的要求開始重新繪製插圖。他希望能在書後附上中土大陸地圖，而索爾的地圖應放在第一章內。他在寄插圖給出版公司的信中謙虛地自稱：「作者不會畫圖，這些圖畫得不好」，但出版公司最終採用了托尔金所畫的八張黑白插圖\[28\]。

早在1937年5月《哈比人歷險記》尚未於英國出版時，美國的霍夫頓·米夫林公司就已表態願意在美國出版此書，並希望能在書內附上彩色插圖。托尔金在工作繁忙之餘畫了五張彩色插圖，分別為「瑞文戴爾」、「山坡」、「比爾博在陽光下醒轉」、「和史麥戈談話」和「比爾博來到小精靈之屋」，米夫林公司在出版時採用了前四張插圖，不過艾伦與昂温公司在1938年推出《哈比人歷險記》的二版時則將這些插圖全部收錄\[29\]。

### 續集

《哈比人歷險記》獲得成功之後，昂温強烈建議托尔金再出續集寫哈比人的故事，托尔金本希望能夠將《[精靈寶鑽](../Page/精靈寶鑽.md "wikilink")》出版，但昂温並不接受。托尔金起初並不知道要該如何將《哈比人》的故事發展下去，不過後來因有了靈感，便開始著手撰寫這部《哈比人》的續集，即《[魔戒](../Page/魔戒.md "wikilink")》，這一寫便是多年，直至1949年才大致完成，並於1954年開始出版\[30\]\[31\]。

## 評價

在《哈比人歷險記》出版後，C·S·路易斯便在《[泰晤士報](../Page/泰晤士報.md "wikilink")》文學增刊上表示「《哈比人》將是經典之作」。1954年，威斯坦·休·奥登在《[紐約時報](../Page/紐約時報.md "wikilink")》上評論《[魔戒現身](../Page/魔戒現身.md "wikilink")》時指出「《哈比人》是本世紀最佳的兒童讀物」\[32\]\[33\]。

## 榮譽

  - 獲[卡內基獎章提名](../Page/卡內基獎章.md "wikilink")\[34\]
  - 獲《纽约先驱论坛报》最佳少年奇幻小说奖\[35\]
  - 獲1938年美國《[號角書](../Page/號角書.md "wikilink")》雜誌年度好書獎\[36\]
  - 入選英國[水石書店](../Page/水石書店.md "wikilink")「最受喜愛的100本童書」\[37\]
  - 入選[美國全國教育協會](../Page/美國全國教育協會.md "wikilink")「100本最佳童書」\[38\]

## 中文版本

  - 1993年6月，中国大陆[中国少年儿童出版社出版](../Page/中国少年儿童出版社.md "wikilink")《小矮人闯龙穴》
  - 2001年12月，台灣[聯經出版公司出版](../Page/聯經出版.md "wikilink")-{《魔戒前傳：哈比人歷險記》}-，[朱學恆譯](../Page/朱學恆.md "wikilink")
  - 2002年4月，中国大陆[译林出版社出版](../Page/译林出版社.md "wikilink")-{《魔戒前传：霍比特人》}-
  - 2012年12月，台灣[聯經出版公司出版](../Page/聯經出版.md "wikilink")-{[《哈比人（全新修訂譯本）》](https://www.linkingbooks.com.tw/LNB/book/Book.aspx?ID=184251)}-，[朱學恆譯](../Page/朱學恆.md "wikilink")
  - 2013年1月，中国大陆[上海人民出版社出版](../Page/上海人民出版社.md "wikilink")《-{霍比特人}-》，吳剛譯\[39\]

## 影視改編和遊戲

  - 1977年，藍金貝斯公司（Rankin-Bass）製作了電視動畫特別節目《》（The Hobbit）。
  - 1979年，[英國國家廣播公司製作兒童電視影集](../Page/英國國家廣播公司.md "wikilink")《The
    Hobbit》。
  - 2012年至2014年由[華納兄弟發行電影版本的](../Page/華納兄弟.md "wikilink")《[哈比人電影系列](../Page/霍比特人电影系列.md "wikilink")》三部曲，由[魔戒三部曲導演](../Page/魔戒電影三部曲.md "wikilink")[彼得·傑克森執導](../Page/彼得·傑克森.md "wikilink")，三部電影分別為《[哈比人：意外旅程](../Page/哈比人：意外旅程.md "wikilink")》（The
    Hobbit: An Unexpected
    Journey）、《[哈比人：荒谷惡龍](../Page/哈比人：荒谷惡龍.md "wikilink")》（The
    Hobbit: The Desolation of
    Smaug）及《[哈比人：五軍之戰](../Page/哈比人：五軍之戰.md "wikilink")》（The
    Hobbit: The Battle of the Five
    Armies）。與原著相比，傑克森的哈比人電影在敘事風格上較嚴肅及沉重\[40\]。

## 相關條目

  - [哈比人](../Page/哈比人.md "wikilink")

  -
  -
  -
## 参考资料

## 外部链接

  -
  -
  - [托爾金官方網站](https://web.archive.org/web/20131226162357/http://www.tolkien.co.uk/index.html)

[Category:哈比人歷險記](../Category/哈比人歷險記.md "wikilink")
[Category:中土大陸書本](../Category/中土大陸書本.md "wikilink")
[Category:英國奇幻小說](../Category/英國奇幻小說.md "wikilink")
[Category:1937年長篇小說](../Category/1937年長篇小說.md "wikilink")
[Category:兒童小說](../Category/兒童小說.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.
12.

13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.
20.

21.

22.

23.
24.
25.

26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.

34.

35.
36.
37.
38.
39.
40.